\chapter{Analýza}

\section{Cílová skupina}
\label{chap:target_group}

V první řade je potřeba si říci, na jakou skupinu zamýšlená aplikace cílí, jakým způsobem se tato skupina chová a jaké jsou potřeby potenciálních uživatelů.

\subsection{Definice cílové skupiny}

V širším pojetí jsou cílovou skupinou veškeří lidé, kteří se přesouvají z bodu A do bodu B a z jakéhokoliv důvodu jim může hrozit nebezpečí. Z té lze ještě vyčlenit určité podskupiny, u kterých je riziko více pravděpodobné a potenciální následky více dalekosáhlé:

\begin{itemize}
	\item Ženy chodící ve večerních a nočních hodinách samy domů
	\item Lidé, kteří cestují sami
	\item Děti chodící samy domů ze školy, ze hřiště, od kamarádů či lidé
\end{itemize}

Ačkoliv zamýšlená aplikace nebude striktně pro tyto podskupiny, jejich potřeby jsou nejvíce brány v potaz.

\subsection{Chování a potřeba cílové skupiny}

Uživatelka Kaitlin Curtice přidala příspěvek na Twitter\cite{twitter} znějící: \uv{\emph{Ženy: RT (retweet, poznámka autora) pokud jste někdy šly přes parkoviště s klíči mezi prsty nebo jste předstíraly, že telefonujete, protože jste se necítily bezpečně.}}\cite{kaitlin_curtice_tweet} (přeloženo autorem) Tento příspěvek měl dne 6. 3. 2022 skoro 77 tisíc oblíbení a 64 tisíc retweetů (přesdílení) a mnoho uživatelů pod ním psalo obdobně znějící komentáře.

V následující podsekci (\ref{chapter:conversations_with_people_around}) se pokusím zjistit, jak tyto věci vnímá a jak se chová mé okolí.

%Jak bylo zmíněno v úvodu

%Bezpečnost při osamoceném chození je tedy velmi palčivé téma.

%Women:
%RT if you’ve ever walked through a parking lot with your keys between your fingers or pretended to talk on the phone because you felt unsafe.

%https://twitter.com/KaitlinCurtice/status/1045353284788203521

%https://www.huffpost.com/entry/kaitlin-curtice-women-sexual-assault-threat_n_5bb22cd5e4b027da00d59b8e

\subsubsection{Rozhovor s lidmi z okolí}
\label{chapter:conversations_with_people_around}

Před samotným návrhem jsem provedl několik rozhovorů s lidmi ze svého okolí ohledně jejich zkušeností s chozením v podmínkách nahrávajícím rizikovým situacím či s cestováním v zahraničí bez doprovodu. Potřeby těchto dvou skupin se doplňují, neboť samo cestovatel se často dostává do situace, kdy v 

Chování při nočních a večerních cestách by se dalo shrnutou v následujících bodech:

\begin{itemize}
	\item Co nejméně na sebe upozorňovat
	\item Informovat své okolí na parametry cesty (otázky odkud, kudy, kam, kdy)
	\item Pravidelně někoho kontaktovat (nejčastěji pomocí zpráv)
	\item Vyhýbat se očnímu kontaktu
	\item Dávat pozor, co se v okolí děje a co nejméně se nechat rozptylovat
\end{itemize}

Chování při cestování v zahraničí v těchto:

\begin{itemize}
	\item Informovat ohledně místa pobytu
	\item Vyhýbat se rizikovým místům (čtvrtě s vyšší kriminalitou...)
\end{itemize}

Důležitým faktem je, že chování se liší na základě aktuálních podmínek – na ulici na sebe nikdo nechce upozorňovat, nikdo tedy netelefonuje, naopak pokud je taxikář obtěžující, v tento moment například někteří hovor i imitují. Cílová skupina se snaží vyhnout rizikovým situacím a zároveň podávat základní informace někomu v okolí pro případ, že by se opravdu něco stalo, avšak velmi často se k tomu zdráhají, jelikož jim to připadá obtěžující. Informace navíc nevytváří nutně kompletní obrázek o situaci. Ne vždy ví, jak se v daný moment zachovat. 

% Dále je nutné brát v potaz, že za různých podmínek může být chování jiné – na ulici, v tramvaji, v taxi.

% Proto budou zamýšlené funkcionality dbát na to, aby při nich uživatel strávil, co nejméně času a byl tak, co nejméně distraktován.

\section{Existující řešení}

% Kurzy sebeobrany...

Služeb týkajících se bezpečného cestování a chození existuje celá řada. Již samotné mobilní platformy mají aplikace na sdílení polohy přátelům (například Find My\cite{find_my} na Apple\cite{apple} zařízení), dále existují aplikace jako Zachránka\cite{zachranka} na přivolání pomocí a lidé k těmto účelům využívají i samotné chatovací aplikace. V následujících sekcích se detailněji zaměřím na služby, které alespoň základním způsobem splňují potřeby cílové skupiny rozebírané v kapitole \ref{chap:target_group} a poté shrnu jejich nedostatky.

\subsection{Mobilní aplikace}

Detailněji popíši aplikace, které nabízí velmi pokročilou funkcionalitu v oblasti bezpečnosti cestování. Aplikace se navzájem liší, aby byla zastoupena co největší různorodost funkcionalit.

\subsubsection{Noonlight: Feel Protected 24/7}

Noonlight je jednou z nejpokročilejších a zároveň nejpopulárnějších aplikací. Pouze v App Storu\cite{app_store} má k 21. 2. 2022 lehce přes 15 tisíc hodnocení. Hlavní funkcionalitou je tlačítko, které uživatel nepřetržitě drží, v případě jeho puštění buď zadá čtyřmístný pin nebo aplikace sama po určité době notifikuje místní policii. Noonlight také umožňuje přidat rychlý záznam ohledně setkání, kdy uživatel vyplní základní informace – s kým a v kolik jde – a následně může připsat poznámku či přiložit fotografii. Na tuto funkcionalitu navíc nabízí spolupráci se seznamovací aplikací Tinder\cite{tinder} – uživatel tak může přímo připojit profil člověka s kým se setkává z této sítě.\cite{noonlight_ios}

\subsubsection{Safely}

V aplikace Safely si uživatel nejdříve přidá nouzové kontakty nazvané "guardians". Následně v případě nouze může pomocí určitých spouštěčů zapnout alarm a upozornit své opatrovníky. Mezi spouštěče patří zatřepání s telefonem, vyndání bluetooth sluchátek z uší či odpojení drátových sluchátek z telefonu. Alarm lze spustit i pomocí tlačítka. Dále nabízí možnost nastavit předpokládaný čas, kdy má člověk dorazit do cílového místa a v případě nedoražení informovat kontakty.\cite{safely}

\subsubsection{Sitata Travel Safe}

Sitata Travel Safe se zaměřuje na plánování dopředu. Informuje uživatele o událostech, které by mohly narušit klidné cestování – zpoždění letů, stávky, protesty či propuknutí nákazy. Také dovoluje vytvořit si časový plán ohledně příletů, odletů či doražení na ubytování, kdy jsou následně informovány kontakty, že uživatel se do daného místa opravdu dostal.\cite{sitata_ios}

\subsubsection{bSafe}

Aplikace bSafe nabízí nouzový systém aktivovatelný pomocí hlasu či tlačítkem, kdy se přidané kontakty dozví informace o poloze a zároveň mohou živě poslouchat, co se na druhé straně děje. Telefon rovněž začne nahrávat i video, které se následně pošle opatrovníkům.\cite{bsafe}

\subsubsection{WalkSafe}

Hlavní funkcionalitou WalkSafe je zobrazení trestných činů spáchaných v okolí a upozorňování na hlášení v předstihu na uživatelově cestě. Dále umí zadat cílovou destinaci a očekávaný návrat domů či má mód TapSafe, kdy uživatel musí každých 30 či 10 sekund zareagovat, jinak se nouzovým kontaktům pošle upozornění. Data jsou omezené pouze na Spojené království.\cite{walksafe}

\subsubsection{Personal Safety}

Personal Safety je aplikací přímo od Google\cite{google_android}, nabízí funkcionalitu jako sdílení polohy, nouzové kontaktování opětovným zmáčknutím tlačítka zapnutí telefonu, časovač na pravidelné zareagování a v případě neaktivity upozornění nouzových kontaktů. Jelikož aplikace vyvíjí Google\cite{google_android}, je dostupná pouze na Google Play\cite{google_play}, v poslední době navíc zaznamenává velmi špatné hodnocení a recenze, popisující například náhodné volání na tísňové linky.\cite{personal_safety_android}

\subsubsection{One Scream - Personal Safety}

One Scream poslouchá pomocí mikrofonu okolí a v případě detekce panického křiku či vyřčení slov "one scream" kontaktuje nouzové kontakty. Samotní vývojáři informují, že aplikace nefunguje v hlučném prostředí či když uživatel sám volá.\cite{one_scream}

\subsection{Volání blízkým a infolinky}

V určitých situacích je velmi používaný způsob, jak zvýšit svůj pocit bezpečí, volat s někým blízkým. Na základě tohoto vznikají i specializované infolinky - například britský Strut Safe\cite{strut_safe}. Velkou výhodou je lidský a reálný kontakt, avšak v případě nouze může být těžší zjistit přesnou polohu oběti, či vůbec není možné v aktuální dobu s někým volat (blízký nemůže či linka je obsazená). Člověk však v daný moment není tak bystrý a více na sebe upozorňuje.

%\subsection{Shrnutí}

%TODO, dopsat

%Ačkoli existuje poměrně velké množství aplikací a služeb zabývajících se tématem bezpečnosti cestování.

%Funkcionality nejsou dotažené, což naznačují recenze aplikací, či úplně chybí. Například TapSafe u WalkSafe nutí uživatele reagovat v příliš rychlém intervalu a zároveň nezaručuje kompromitaci útočníkem, který může telefon lehce vytrhnout a funkci vypnout.

%V následující sekci Požadavky (\ref{chap:requirements}) se budu zabývat popisem, jak by se měla vyvíjená aplikace odlišovat a jak by měla řešit nedostatky zmíněných.

\section{Analýza technických možností operačního systému iOS}

V rámci této sekce se podívám na možnosti, již operační systém iOS\cite{ios} a celý ekosystém od Apple\cite{apple} nabízí.

\subsection{Notification Trigger}

Povolí-li uživatel zasílání notifikací, je následně několik způsobů, jak je vyvolat, které se dělí do dvou základních skupin – prvními jsou vyvolané odesláním požadavku ze serveru a druhé jsou vyvolané přímo v aplikaci, jež je možné různými způsoby plánovat. Na ty se zaměřím v následujících podsekcích.

\subsubsection{Časový spouštěč}

Notifikaci lze naplánovat buď na konkrétní datum a čas (Calendar Triggered Notifications\cite{calendar_notification_trigger}) či za uplynutí určitého času (Time Interval Triggered Notifications\cite{time_interval_notification_trigger}).

\subsubsection{Location Triggered Notifications}

Zajímavou funkcionalitou je možnost vyvolat notifikaci na základě uživatelovi polohy. K tomuto je potřeba, aby uživatel odsouhlasil sledování polohy (není potřeba však souhlasit se stálým sledováním, pouze při používání aplikace). Následně pokud uživatel vejde nebo opustí určitou zónu, přijde mu předem definovaná notifikace. Nevýhodou, avšak logickou, je vysoká nepřesnost, kdy rádius od určeného bodu je 12 kilometrů. Apple navíc využívá heuristiky, tudíž notifikace není vyvolána přesně v moment, kdy uživatel tuto hranici překročí.\cite{location_notification_trigger}

\subsection{Vlastně definované odpovědi na notifikace}

Rozšíření Notification Content umožňuje vytvořit a definovat vlastní chování a rozhraní pro odpovědi na notifikace. K tomuto rozhraní se uživatel dostane dlouhým podržením a přináší možnost například zadat kód, odpovědět na zprávu či zobrazit detail ohledně aktivity. Příklad lze nalézt na obrázku \ref{fig:notification_content_extension}.\cite{notification_content_extension}

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/notification_content_extension.png}
   	\caption{Notification content extension\cite{notification_content_extension}}
	\label{fig:notification_content_extension}
\end{figure}

%https://developer.apple.com/documentation/usernotificationsui/customizing_the_appearance_of_notifications

\subsection{Battery level}

Další zajímavou informací, kterou lze pozorovat je stav baterie. Ztratí-li se například spojení s telefonem, je velmi relevantní informace, zdali nemohlo dojít právě k vybití telefonu.\cite{battery_level}

\subsection{Background task}

Apple umožňuje spouštět náročnější úlohy, ikdyž je aplikace v pozadí, tedy uživatel ji nemá přímo na obrazovce, avšak zároveň není úplně vypnutá. Tyto úlohy mohou vyžadovat klidně minuty k dokončení.\cite{background_tasks}

\subsection{Home Screen Widget}

Jedním z dalších způsobů, jak uživateli přizpůsobit obsah a ulehčit interakci je použití widgetů. Jednoduchých prvků umístěných přímo na ploše telefonu. Obsah widgetu lze i dynamicky měnit, avšak je potřeba brát v potaz, že jsou zde jistá omezení na počet obnovení za den, která se navíc mohou lišit v závislosti na tom, zdali uživatel aplikaci daný den otevírá či jak často je widget zobrazen. Není tedy možno se stoprocentně spolehnout na platnost a relevantnost zobrazených informací.\cite{widgetkit, widgetkit_timeline_provider} Příklady widgetů lze pozorovat na obrázku \ref{fig:widgets}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=0.66\textwidth]{images/widgets.png}
   	\caption{Widgets\cite{widgetkit}}
	\label{fig:widgets}
\end{figure}

%https://developer.apple.com/widgets/images/lockup-hero-large_2x.png
%https://developer.apple.com/documentation/widgetkit/
%https://developer.apple.com/widgets/
%https://developer.apple.com/documentation/widgetkit/timelineprovider

\subsection{Speech}

Framework Speech umožňuje rozpoznávání mluveného slova na živém či předem nahraném audiu, získání přepisu, interpretace a úroveň spolehlivosti. Některé jazyky dokáže zpracovat přímo samotné zařízení, avšak Apple i tak doporučuje předpokládat nutnost internetového připojení.\cite{speech}

\subsection{CallKit}

CallKit poskytuje cestu, jak zobrazit nativní rozhraní hovoru a integrovat své vlastní služby pro volání tzv. VoIP. Dále také nabízí rozšíření na správu kontaktů.\cite{callkit}

%\subsection{CareKit}

%S pomocí knihovny CareKit lze přistupovat k údajům o uživatelově zdraví\cite{carekit}

% https://developer.apple.com/documentation/carekit

\subsection{Core Motion}

S pomocí knihovny Core Motion lze zpracovávat data z hardwarových zařízeních telefonu, jakými jsou akcelerometr, gyroskop, krokoměr, magnetometr či barometr.\cite{coremotion}

% https://developer.apple.com/documentation/coremotion
% https://developer.apple.com/documentation/sensorkit

\section{Apple Watch}

Další celou sekcí je použití chytrých hodinek – v případě Apple\cite{apple} ekosystému jsou jimi Apple Watch\cite{apple_watch}. Pomocí tohoto zařízení lze sledovat například uživatelův srdeční tep či frekvenci tepu. Tyto informace mohou prozradit, zdali se člověk nenachází v krizové situace. Zároveň jsou hodinky lépe přístupné než mobil a jdou tak využít na rychlou reakci.

\section{Funkční požadavky}
\label{chap:requirements}

\subsection{Základní popis vyvíjeného řešení a odlišení od existujících}

Gró vyvíjené aplikace bude spočívat ve vytvoření detailnější časové osy noci či výletu. Uživatel zadá cílovou destinaci, aplikace navrhne předpokládaný čas dojití, který bude moci být ještě doupraven, a člověk následně pomocí dynamicky měnících se tlačítek na základě aktuální situace bude tvořit časový plán svého večera s možností přidat další metadata v podobě textu či fotografií. 

Jednotlivé události v časové ose budou například nastupování či vystupování z tramvaje, registrační značka vozu taxi a jméno a fotografie taxikáře, podivná skupinka nastupující do autobusu nebo naopak informace, že v daný čas a moment je člověk v pořádku. Jednotlivé záznamy budou navíc doplněny informací o poloze či stavu baterie. Uživatel si bude moci přidat nouzové kontakty, které budou dostávat upozornění na jednotlivé události, bude s nimi sdílena časová osa a v případě problému budou jako první a co nejdříve kontaktováni.

Takováto časová osa může být následně využita pro získání kontextu večera, zjištění míst, které člověk navštívil, zjištění v jakém momentě byl uživatel ještě stále v pořádku nebo nalezení případných svědků. To je hlavní odlišení od existujících řešení, které se primárně soustředí na nouzové kontaktování přímo v případě napadení. Často to však znamená mít telefon stále v ruce a nějakým způsobem s ním interagovat, což může uživatele rozptylovat a snižovat jeho ostražitost. 

Aplikace vyvíjená v rámci této práce se bude snažit tvořit ucelený obrázek večera, avšak s dbalostí na to, aby uživatel při jednotlivých akcí strávil co nejméně času, a byla tak co nejméně odváděna jeho pozornost. Toho bude dosáhnuto pomocí rychlých tlačítek dynamicky se měnících podle aktuální situace. Uživatel odemkne telefon, zmáčkne pouze jedno tlačítko a opět bude moci telefon zandat.

% Proto budou zamýšlené funkcionality dbát na to, aby při nich uživatel strávil, co nejméně času a byl tak, co nejméně distraktován.

% což je i hlavní odlišení od konkurence, která se velmi často snaží pomáhat přímo v daný moment. Avšak s ohledem na kapitolu \ref{chap:target_group} ohledně chování cílové skupiny, ne každému vyhovuje mít telefon stále v ruce, jelikož je to velmi rozptyluje a nejsou následně tolik ostražití. Navíc žádná aplikace nepřináší ucelenější kontext večera, pokud se opravdu něco stane.

\subsection{Shrnutí}

\begin{itemize}
	\item Nouzové kontakty
	\item Oblíbené destinace	
	\item Časová osa
		\begin{itemize}
		\item Sledování polohy
		\item Nastavení kam a v kolik mám dorazit
		\item Přidávání událostí do časové osy
		\begin{itemize}
			\item Check-in, že jsem v pořádku
			\item Nastupování/vystupování
			\item Vidím zvláštní skupinku	
		\end{itemize}
		\item Rady, jak se v různých situacích chovat		
		\item Možnost sdílení časové osy
		\item Notifikace kontaktů na mé událostí	
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Nouzové kontakty}

Nouzové kontakty budou složit k upozornění při závažné situace a dále budou mít přístup k časové ose, pokud jim to daný uživatel dovolí. Nouzový kontakt bude muset mít aplikaci taktéž staženou, neboť tak se dá zajistit například pouštění poplašných zvuků s notifikace na probuzení.

\subsection{Oblíbené destinace}

Destinace, kam uživatel míří nejčastěji si bude moci uložit do oblíbených a pojmenovat. Tak k nim bude mít rychlý přístup hned z hlavní obrazovky.

\subsection{Časová osa}

Pro uživatele bude časová osa fungovat jako deníček. Bude zaznamenávat jednotlivé události co nejjednodušší formou a nim ukládat metadat o poloze či stavu baterie.

\subsubsection{Quick Actions}

Aby uživatel trávil na telefonu co nejméně času, bude mít k dispozici takzvané "quick actions". Nebude tedy ručně vypisovat v jaké situaci se aktuálně nachází, ale pomocí tlačítek udá aktuální situaci. Tlačítka se budou dynamicky měnit právě v závislosti na změně podmínek. Na obrázku \ref{fig:quick_actions} lze vidět ukázku, jak zhruba by se tlačítka měla měnit.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=0.66\textwidth]{images/quick_actions_flow.png}
   	\caption{Quick actions v časové ose}
	\label{fig:quick_actions_flow}
\end{figure}

\subsubsection{Další možnosti}

Kromě rychlých akcí bude moci uživatel přidat textový komentář či fotografii.

%\subsubsection{Pravidelné reagování}

%První módem je pravidelné reagování, kdy uživatel v definovaném intervalu (desítky vteřin až jednotky minut), musí aplikaci otevřít a zadat kód. Uživateli chvíli předem přijde upozornění, aby si jinak mohl dělat své věci.

%\subsubsection{Simulace hovoru}

%Druhý mód zároveň slouží pro odstrašení útočníka. Aplikace bude uživateli simulovat telefonát ptaním se na různé otázky, na které uživatel může plynule reagovat a případný útočník tak nabude dojmu, že člověk opravdu hovoří s někým živým.

\subsection{Pouliční kamery}

V dokumentu ohledně prevence kriminality zveřejněném na webu města Příbram\cite{pribram_prevence_kriminality} se můžeme dočíst následující radu: \uv{\emph{Volit trasu, kde jsou nainstalované kamery Městského kamerového dohlížecího systému. V těchto místech dochází k trestné činnosti pouze výjimečně.}}\cite{pribram_prevence_kriminality_doc} Na základě tohoto poučení je zajímavou navrženou funkcionalitou zobrazení mapy s informací o rozmístění pouličních kamer. Uživatel si tak může naplánovat cestu s ohledem tyto údaje.

%\subsection{Čísla na tísňové linky}

%Velmi často se i mně osobně stává, že se ocitnu v cizí zemi a nejsem si vůbec jist, jaká jsou čísla na tísňové linky.

\subsection{Bezpečnost proti kompromitaci útočníkem}

Systém by měl být odolný proti krádeži telefonu oběti. Z tohoto důvodu je potřeba bezpečnost udělat na vícero úrovních. Informace o aktuální poloze by měly být posílány na server, který v předem definovaných případech začne upozorňovat nouzové kontakty. Zároveň je potřeba, aby samotná aplikace neumožňovala útočníkovi nastavit, že je uživatel v pořádku. Nabízí se možnost použití biometrické autentizace zabudované v telefonu, ovšem ta lze v případě napadení jednoduše obejít. Lepší volbou je tedy zabudovaný zámek na kód unikátní pro aplikaci. A druhý falešný, který v případě donucení zadání naopak jasně aplikaci řekne, že dochází k útoku.